\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{mathtools}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}

\title{Alberi}
\author{Noacco Francesco}
\date{March 12, 2020}
\begin{document}
\maketitle
\section{Albero}
Grafo connesso e aciclico
\subsection{Foresta}
Grafo aciclico (insieme di alberi)
\subsection{Proprietà e definizioni alternative di grafo}
\begin{itemize}
    \item $|E| = |V| - 1$, \textit{Numero archi = Numero nodi - 1}
    \item $G$ è connesso e $m = n - 1$
    \item $G$ è aciclico e $m = n - 1$
    \item $G$ è connesso e $\forall$ coppia di nodi $i,j\,\,\exists$ un unico cammino tra $i,j$
    \item $G$ è connesso e $G-e$ è non connesso $\forall e \in E$
    \item $G$ è aciclico e $G+e$ ha un ciclo $\forall e \notin E$
\end{itemize}
\subsubsection{Dimostrazione per induzione $m = n - 1$}
Con un solo nodo: 1 nodo, 0 archi
\begin{enumerate}
    \item Deve esistere un nodo di grado 1, altrimenti esisterebbe almeno un ciclo
    \item Preso quel nodo, \\\begin{math}
        n' = n-1 \\
        m' = m-1 \\
        m = m'-1 = n' - 1 + 1 = n' = n - 1
    \end{math}
\end{enumerate}
\subsection{Casi particolari}
\begin{enumerate}
    \item Minor numero di foglie: un \textit{path} (una retta con nodi), che ha 2 foglie
    \item Maggior numero di foglie: una \textit{star}, con un nodo centrale e 
\end{enumerate}
\subsection{Operazioni}
\begin{enumerate}
    \item Togliendo un arco, ottengo una partizione fondamentale associata ad $e$
    \item Aggiungendo un arco, crea un unico circuito (fondamentale associato ad $ij$)
\end{enumerate}
\subsection{Tipologie}
\begin{itemize}
    \item $T_n = \#$ alberi non isomorfi di $n$ nodi:
    \begin{enumerate}
        \item $T_1 = 1$
        \item $T_2 = 1$
        \item $T_3 = 1$
        \item $T_4 = 2$
        \item $T_5 = 3$
    \end{enumerate}
    È un problema non risolto: sappiamo che $$\frac{n^{n-2}}{n!} \le T_n \le 4^{n-1}$$
    \item $\hat{T_n} = \#$ alberi di $n$ nodi\\
    \textbf{Formula di Caylay: $\hat{T_n} = n^{n-2}$}
\end{itemize}
\section{Esercizi}
\subsection{Esercizio 1}
Trovare le foglie
\begin{itemize}
    \item 1 nodo di grado 5
    \item 1 nodo di grado 4
    \item 1 nodo di grado 3
    \item 1 nodo di grado 2
    \item 0 nodi gi grado $\ge 6$
    \item $x$ nodi foglia
\end{itemize}
Calcoli:
\begin{enumerate}
    \item $5+4+3+2+x=\sum_v d(v) = 2m$
    \item $m = n - 1 = x +4-1 = x+3$
    \item $14+x=x+6$
    \item $x=8$
\end{enumerate}
\subsection{Esercizio 2}
Grado medio = 1.99\\
Somma gradi = $1.99\times n$ \\
Somma gradi = $2\times (n-1)$ \\
$1.99n = 2n-2 \implies n = 200$
\subsection{Esercizio 3}
Manca l'intestazione
\begin{math}
    x = \# foglie \\
    n = 10 + x \\
    \sum_v d(v) = 3 \times 10 + x = 30 + x \\
    = 2m = 2(n-1) = 2(9+x) \\\\
    30+x = 18+2x \\
    x=12
\end{math}
\end{document}